\begin{apendicesenv}

\partapendices

\chapter{Áreas de uma agência digital} 
\hypertarget{apendiceA}{ }

		Para o entendimento dos processos na agencia de publicidade digital, é necessário esclarecer, as áreas de atuação e as funções mais relevantes dentro dessas organizações.
		As descrições a seguir contemplam informações para equipes menores e empresas de pequeno porte, possuindo até 50 funcionários.
		
		\begin{description}
			\item [A agência digital trabalha basicamente com as principais áreas:] \
		
				\begin{itemize}
					\item Financeiro
					\item Administrativo
					\item Recursos Humanos
					\item Operação 
					\item Criação 
					\item Planejamento 
					\item Mídia 
					\item Tecnologia e Desenvolvimento
				\end{itemize}
		\end{description}

		Geralmente, as áreas financeiro, administrativo e recursos humanos estão guiadas pelo mesmo diretor (\hyperlink{areaadm}{Figura 18}). Costuma-se juntar essas áreas em um departamento e ter pessoas diferentes assumindo funções distribuídas entre as três, sendo geridas por este diretor. Nessa área concentra-se funções e tarefas ligadas à organização interna da empresa: pagamentos, compra de material, manutenção do espaço e de acessórios, contratações, demissões, treinamentos, etc.

		\begin{figure}[H]
				\centering
				\hyperlink{areaadm}{ }
				\label{areaadm}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/areaadm.eps}
				\caption{Organograma Área Administrativa}
		\end{figure}

		A operação mantém contato com todas as outras áreas. O diretor operacional lidera as pessoas responsáveis pelo atendimento ao cliente e aqueles que gerenciam os projetos (\hyperlink{areagestao}{Figura 19}), em certas ocasiões o responsável pelo atendimento é, também, o gestor do projeto. Todas informações passam por eles, desde requisitos de projeto a gastos e planejamento financeiro das tarefas e seus prazos.

		\begin{figure}[H]
				\centering
				\hyperlink{areagestao}{ }
				\label{areagestao}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/areagestao.eps}
				\caption{Organograma Área Gestão}
		\end{figure}

		A criação é responsável pela parte de inovação, criatividade e execução de layouts dos projetos. Nessa área é onde se encontram os diretores de arte, redatores e social mídias (\hyperlink{areacriacao}{Figura 20}). Eles criam peças, layouts de sites, cards para o facebook, campanhas publicitárias e apresentações gerais. O diretor de criação é responsável por essa parte da empresa.

		\begin{figure}[H]
				\centering
				\hyperlink{areacriacao}{ }
				\label{areacriacao}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/areacriacao.eps}
				\caption{Organograma Área Criação}
		\end{figure}

		A parte de planejar ações, quando vão acontecer e de que forma, fica por conta do planejamento (\hyperlink{areaplanejamento}{Figura 21}). O planejamento e a criação precisam estar completamente conectadas. A criação gera e cria peças que o planejamento define quando, onde e como serão usadas e publicadas.

		\begin{figure}[H]
				\centering
				\hyperlink{areaplanejamento}{ }
				\label{areaplanejamento}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/areaplanejamento.eps}
				\caption{Organograma Área Planejamento}
		\end{figure}

		Os responsáveis pela mídia (\hyperlink{areamidia}{Figura 22}) gerenciam todo o investimento de cada cliente nos meios digitais, são eles que controlam onde e quando investir, monitorando os resultados. Utilizam na maioria das vezes um planejamento para injetar os investimentos, e distribuem em redes sociais, banners e popups de sites mais visitados na web.

		\begin{figure}[H]
				\centering
				\hyperlink{areamidia}{ }
				\label{areamidia}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/areamidia.eps}
				\caption{Organograma Área Mídia}
		\end{figure}

		Na maioria das vezes o planejamento e o mídia estão sujeitos ao diretor de operação ou de criação, não é comum encontrar diretores específicos para essas áreas nas empresas de pequeno porte.

		Os profissionais de tecnologia (\hyperlink{areatecnologia}{Figura 23}) ficam com a parte de desenvolvimento de código fonte para as plataformas solicitadas em campanhas e ou peças necessárias para que o projeto seja entregue, como por exemplo, site, sistemas web, aplicativos para smartphones e tablets, manutenções e integração de tecnologias.

		\begin{figure}[H]
				\centering
				\hyperlink{areatecnologia}{ }
				\label{areatecnologia}
					\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.5]{figuras/areatecnologia.eps}
				\caption{Organograma Área Tecnologia}
		\end{figure}

	\section{Pápeis e funções em uma agência digital} 

		Os papéis listados são os principais em uma empresa do contexto estudado.

		\begin{description}

			\item \textbf{3.2.1 Diretor de criação}
			
			Gerenciar as demandas passadas pela operação alocando pessoas para executar as atividades se atentando aos prazos estabelecidos. Criar soluções, campanhas publicitárias e produtos inovadores que satisfaçam o cliente e atinjam a meta do projeto. 

			É papel do diretor revisar todo material produzido pelos diretores de arte, social media e programadores, antes de ser apresentado para o diretor de operações, garantindo a qualidade das entregas.


			\item \textbf{3.2.2 Diretor de operação}

			O diretor de operações coordena a equipe de atendimento e gestores de projetos, garantido que todos os projetos de vários clientes diferentes possam ser executados em paralelo e com as devidas prioridades. 

			O responsável pela operação precisa observar os mínimos detalhes, pois o engavetamento de projetos e demandas é frequente e a tomada de decisão assertiva é essencial para o sucesso da organização como um todo. Para isso, o bom relacionamento e capacidade de liderança é um fator importante.

			\item \textbf{3.2.3 Diretor administrativo}

			O diretor administrativo concentra a direção de recursos humanos e financeiro. Responsável por realizar pagamento de contas, funcionários e novas aquisições, quando necessário. Coordena a equipe de apoio da empresa: secretária, serviços de limpeza, entrega, e serviços esporádicos. 

			Faz planejamento financeiro, fluxo de caixa, ajustes jurídicos e cuida para que todas as certidões da empresa esteja em dia. Possui pouco contato com o cliente, mas muito importante que se resume em desenvolver o contrato e fazer o acompanhamento de pagamento.


			\item \textbf{3.2.4 Gestor de projetos }
			
			O gestor de projetos necessita estar em contato com todos os estágios do produto. No começo, verificando se o atendimento feito ao cliente está de acordo com o padrão estabelecido pela empresa, durante o processo, observando se o que foi produzido está de acordo com os requisitos iniciais, e na entrega, alinhando detalhes e fornecendo diretrizes para utilizar o produto entregue, quando necessário. Fazer documentação do projeto em detalhes, analisando todas as solicitações do cliente.

			\item \textbf{3.2.5 Diretor de arte}

			Responsável por produzir layout para peças e produtos solicitados. Deve sempre estar atento à documentação do projeto para fazer de acordo com as solicitações do cliente e do gestor de projetos. Ajuda na criação de campanhas, em brainstorming de cada projeto e ideias para solucionar os problemas propostos.

			\item \textbf{3.2.6 Social mídia}

			Pessoa destinada a gerenciar os cards postados nas redes sociais, interagir com comentários e mensagens nos perfis e páginas dos clientes. Existe um planejamento de postagens nas redes sociais que precisa ser realizada pelo Social Media, além dos textos que acompanham as fotos e vídeos.

			\item \textbf{3.2.7 Planejamento}

			O planejamento é responsável pela parte pensante do projeto e da empresa, é comum ser composto por pessoas que possuem outras funções, como os diretores de criação, arte e operação, em outros casos existe uma pessoa destinada a essa função. O planejamento estrutura o projeto e suas fases em conformidade com os objetivos gerais e específicos do cliente, trazendo um posicionamento no mercado de maneira ideal para atingir os objetivos propostos.

			\item \textbf{3.2.8 Desenvolvedor}

			Os desenvolvedores são responsáveis por assumir o desenho de software, estruturando a programação dos sistemas, seja em qualquer plataforma, do backend ao frontend. 
			
			Existem tipos de desenvolvedores, cada um especialista em uma linguagem de programação diferente, em uma agência de publicidade digital é comum os desenvolvedores se aventurarem além de suas especialidades e desenvolver habilidades novas, como uma segunda linguagem de programação ou ferramenta de design e até mesmo aspectos de gerência de projeto.

		\end{description}

\chapter{Documentação da Plataforma}
\hypertarget{apendiceB}

\hypertarget{apendiceB}{ }

	\section{\textit{Users Stories}}
	
	As \textit{users stories} são os requisitos do usuário estruturados de uma maneira organizada para facilitar o controle sobre o processo de desenvolvimento.

	\begin{description}

		\item [As estórias são estruturadas da seguinte maneira:] \
		
		\begin{itemize}
	
			\item \textbf{Identificador:} número que diferencia a estória das demais;
			\item \textbf{Eu:} colocar o ator que desempenhará a função descrita na estória;
			\item \textbf{Quero:} colocar a ação principal do ator na estória;
			\item \textbf{Para que:} colocar o motivo principal para realizar essa ação;
			\item \textbf{Critérios de aceitação:} colocar as regras de negócio que fazem a ação acontecer ou não.
	
		\end{itemize}
	
	\end{description}

	Geralmente, as \textit{users stories} são utilizadas em métodos de desenvolvimento ágil e possuem uma numerção, que corresponde ao grau de dificuldade da mesma. Neste trabalho, como não está sendo considerado o método de desenvolvimento, não será colocado a nota.

	Seguem as estórias definidas para compor as funcionalidades da arquitetura:

	\begin{description}

		\item \textbf{B1.1 Realizar Login}

			\begin{itemize}
				\item \textbf{Identificador:} US001;
				\item \textbf{Eu:} como usuário;
				\item \textbf{Quero:} realizar o meu login na plataforma;
				\item \textbf{Para que:} eu possa criar meus produtos e acessar outros já adicionados
			\end{itemize}

			\begin{table}[H] \footnotesize
				\centering
					\label{us1}
					\begin{tabular}{cp{7cm}}
						\toprule
						\textbf{ID} & \textbf{Critérios para aceitação}\\
						\midrule
						1 & O login poderá ser realizado via informações do Facebook. \\ \hline
						2 & Deverá existir uma opção de solicitar a senha novamente, caso o usuário esqueça, pode ser recuperada ou resetada.\\
				
						\bottomrule
					\end{tabular}
				\caption{Critérios de aceitação para US001}
			\end{table}		

			\item \textbf{B1.2 Cadastrar usuário}

			\begin{itemize}
				\item \textbf{Identificador:} US002;
				\item \textbf{Eu:} como usuário;
				\item \textbf{Quero:} realizar o meu cadastro na plataforma;
				\item \textbf{Para que:} eu possa criar meus produtos.
			\end{itemize}
			
			\begin{table}[H] \footnotesize
				\centering
					\label{us2}
					\begin{tabular}{cp{7cm}}
						\toprule
						\textbf{ID} & \textbf{Critérios para aceitação}\\
						\midrule
						1 & O cadastro deverá conter as seguintes informações do cliente: nome, email e senha.\\ \hline
						2 & Caso já exista o email cadastrado, o sistema deve informar para o usuário e dar opçã de recuperação de senha. \\ 
						\bottomrule
					\end{tabular}
				\caption{Critérios de aceitação para US002}
			\end{table}

			\item \textbf{B1.3 Cadastrar site}

			\begin{itemize}
				\item \textbf{Identificador:} US003;
				\item \textbf{Eu:} como usuário;
				\item \textbf{Quero:} cadastrar um site na plataforma;
				\item \textbf{Para que:} eu possa ajustar os componentes da maneira como desejar e poder visualizar uma prévia do site.
			\end{itemize}
			
			\begin{table}[H] \footnotesize
				\centering
					\label{us3}
					\begin{tabular}{cp{7cm}}
						\toprule
						\textbf{ID} & \textbf{Critérios para aceitação}\\
						\midrule
						1 & O cadastro deverá conter as seguintes informações para o site: domínio, nome da empresa, categoria, e-mail empresarial, telefone empresarial, endereço empresarial, imagem, logotipo, itens do menu, quem somos e componentes do site.\\
						
						\bottomrule
					\end{tabular}
				\caption{Critérios de aceitação para US003}
			\end{table}

			\item \textbf{B1.4 Realizar pagamento}

			\begin{itemize}
				\item \textbf{Identificador:} US004;
				\item \textbf{Eu:} como usuário;
				\item \textbf{Quero:} realizar o pagamento via cartão de crédito;
				\item \textbf{Para que:} eu possa fazer download dos arquivos gerados na plataforma e ter acessado irrestrito aos produtos criados.
			\end{itemize}
			
			\begin{table}[H] \footnotesize
				\centering
					\label{us4}
					\begin{tabular}{cp{7cm}}
						\toprule
						\textbf{ID} & \textbf{Critérios para aceitação}\\
						\midrule
						1 & O pagamento é realizado via ferramenta PAGSEGURO\\
						
						\bottomrule
					\end{tabular}
				\caption{Critérios de aceitação para US004}
			\end{table}

			\item \textbf{B1.5 Enviar email}

			\begin{itemize}
				\item \textbf{Identificador:} US005;
				\item \textbf{Eu:} como sistema ou usuário;
				\item \textbf{Quero:} enviar \textit{e-mail} para o gestor de projeto;
				\item \textbf{Para que:} como sistema eu avise o gestor de projeto sobre o passo que o cliente está na ferramenta e como usuário eu peça ajuda ou orçamento para o gestor de projeto responsável.
			\end{itemize}
			
			\begin{table}[H] \footnotesize
				\centering
					\label{us5}
					\begin{tabular}{cp{7cm}}
						\toprule
						\textbf{ID} & \textbf{Critérios para aceitação}\\
						\midrule
						1 & As estapas de conclusão de site, aplicativo, cards e diagnóstico devem ser avisadas ao gestor de projetos via \textit{e-mail}\\ \hline
						2 & Os \textit{e-mails} enviados aos gestores de projeto devem conter as informações do cliente capturadas até o momento na plataforma.\\
						\bottomrule
					\end{tabular}
				\caption{Critérios de aceitação para US005}
			\end{table}

	\end{description}


\chapter{Telas da plataforma}
	
	\hypertarget{apendiceC}{ }

	A seguir os \textit{prints} das telas da plataforma.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\label{login}
			\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/login.eps}
		\caption{Tela de login}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\label{cadastro}
			\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/cadastro.eps}
		\caption{Tela para cadastrar novo usuário}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\label{dashboard}
			\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/dashboard.eps}
		\caption{Tela de \textit{dashboard}}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\label{site1}
			\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/site1.eps}
		\caption{Tela para cadastrar site - passo 1}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\label{site2}
			\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/site2.eps}
		\caption{Tela para cadastrar site - passo 2}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\label{site3}
			\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/site3.eps}
		\caption{Tela para cadastrar site - passo 3}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\label{pagamento}
			\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.4]{figuras/pagamento.eps}
		\caption{Tela para pagamento via PAGSEGURO}
	\end{figure}

\chapter{Cronograma detalhado}
	\begin{figure}[h]
	\hypertarget{apendiceD}{ }
		\centering
		\label{cronogramadetalhado}
			\includegraphics[keepaspectratio=true,scale=0.55,angle=270]{figuras/cronogramadetalhado.eps}
		\caption{Cronograma detalhado}
	\end{figure}

\end{apendicesenv}
